% !TEX root = menschen-halten.tex
\section{Schlafgewohnheiten und -empfehlungen}
\label{health-sleep}

Der Mensch verbringt knapp ein Drittel seiner Lebenszeit mit Schlaf. Doch wissen sie selten zu schätzen, was sie davon haben. Aus unterschiedlichen Gründen verschieben sie ihre Schlafenszeit, bis sie mitten in der Nacht wach liegen und in knapp sechs Stunden wieder aufstehen müssen, um ihrer Arbeit nachzugehen. Die Müdigkeit morgens wird mit einer Pulle Kaffee bekämpft und abends sind sie wieder wach, können aber nicht schlafen. Hand aufs Herz. Wer hat das noch nie bei seinem Menschen beobachtet? 

Das Verschieben des Schlafrhythmus hat mehrere Ursachen: unterschiedliche Schlafgewohnheiten, Licht, körperliche Bewegung und Kaffee. Wir haben auf alle davon Einfluss, nur nicht auf die naturgegebenen Schlafenszeiten. 

\subsection*{zzzZz}

Betrachtet man alle Menschen und analysiert sie nach deren natürlicher Schlafdauer, so wird sich die allergrößte Mehrheit im Bereich zwischen sieben und neun Stunden aufhalten, im Mittel bei acht Stunden. Menschen mit höherem Schlafbedürfnis sind entweder körperlich durch Stress oder intensiven Sport stark belastet und sollten sich die Schlafenszeit auch genehmigen. Erst, wenn der Körper über einen langen Zeitraum mehr als zwölf Stunden Schlaf benötigt, kann dies ein Indiz auf eine Krankheit sein. Kontaktieren Sie dann bitte einen Menschenarzt.

Wenn Ihr Mensch zu wenig schläft, treten verschiedene Symptome auf, teils mit problematischen Folgen. Natürlich ist es nicht schlimm, wenn Ihr Mensch vereinzelt zu wenig schläft. Der menschliche Körper ist so adaptiv, dass er kürzere Erholungszeiten kompensieren kann, solange die restlichen Umstände stimmen\footnote{Seien wir ehrlich: Bei welchem Menschen ist das der Fall? Wie viele Menschenhalter kennen Sie, bei denen ihr Haustier in einer perfekt artgerechten Umgebung lebt?}. Doch was Ihr Mensch wahrscheinlich nicht kann, ist einzuschätzen, ab wann zu wenig Schlaf problematisch wird. Beginnen wir deshalb von vorne. Wir erklären Ihnen, wie der Mensch natürlicherweise schläft.

\subsection*{Abwesenheit von Schlaf}

Bei Menschen halten sich viele Gerüchte und Erzählungen über die heroische Minimierung des eigenen Schlafbedürfnisses. Ein Menschlein brüllt mit stolz geschwellter Brust: \guillemetright Oh holde Maid, des Nachts verbringe ich nur fünf Stunden in Morpheus' Reich. Ich stehe vor allen auf und begebe nach allen anderen in meine Schlafkoje\guillemetleft. Ein weiteres Menschlein, das hinzustößt, hebt seine Nase noch drei Zentimeter höher und verlautbart: \guillemetright Fünf Stunden?! Füüüüüüünf Stunden??!! Das ist doch lächerlich! Ein wahrlich produktiver Mensch benötigt doch nur vier Stunden. Denn ich bin so ausgeruht und perfekt und... \guillemetleft. Und so weiter.
Menschen prahlen gerne damit, dass Sie wenig Schlaf benötigen würden, während sie aussehen wie wandelnde Leichen vollgepumpt mit Aufputschmitteln. Beäugen Sie Ihren Menschen kritisch, wenn er weniger als sieben Stunden pro Tag schläft\footnote{Warnung: Sie sollten es tunlichst unterlassen, Ihren Menschen dauerhaft wach zu behalten. Das ist enorm gesundheitsschädlich.}. Wir dürfen Ihnen getrost sagen, dass die meisten Menschen mit Ihrer Vorstellung Unrecht haben. Der absolut größte Teil aller Menschen benötigt zwischen acht und zehn Stunden Schlaf. Jeden. Einzelnen. Tag. Die Zahl wird von wenigen Individuen über- oder gar unterschritten, doch sind sie in der Minderheit. Je geringer oder höher die nötigen Schäferstündchen, desto weniger Individuen existieren, die natürlicherweise diesen Schlafrhythmus besitzen. Auf jede Person, die weniger als sechs Stunden Schlaf braucht, gibt es eine Person, die mehr als zehn Stunden schläft. Der Schlaf kann nicht einfach nachgeholt werden. Der menschliche Körper ist nicht besonders gut darin, Schlaf nachzuholen. Unter der Woche nur vier Stunden und am Wochenende zwölf Stunden zu schlafen ist eine körperlich enorme Belastung und ist langfristig gesundheitsschädlich. Auch generell weniger als sieben Stunden zu schlafen ist Stress für den Menschen, da ihm kaum Zeit zur Erholung gegeben wird. Es mag Menschen geben, die mit sehr wenig Schlaf auskommen, doch sie sind extrem selten. Wenn sich Ihr Mensch damit brüstet, nachts mit nur vier Stunden Schlaf auszukommen, glauben Sie ihm lieber nicht und beobachten Sie die Verhaltensweisen Ihren Menschen ganz genau\footnote{PS: Kaffee ersetzt Schlaf nicht. Kann er nicht, wird er nie.}.


\subsection*{Von der Lerche bis zur Eule}

Generell gilt, dass geschlafen wurde, wenn es dunkel war. Dabei gab es immer Unterschiede bei den Individuen und über die Personengruppen hinweg. Unterschiedliche Schlafgewohnheiten von alt bis jung sowie Nachteulen und Lerchen waren in der Anfangszeit der Menschheit hilfreich, da nicht immer alle Menschen in einer kleinen Gruppe gleichzeitig schliefen. Junge Menschen in der Wachstumsphase schlafen gerne oft und überall. Gerade bei der Vorstufe zum Erwachsenwerden, dem Teenageralter, verschiebt sich der Schlafrhythmus von der frühen Abendstunde bis spät in die Nacht, was unabhängig von der menschlichen Stämme bei allen Menschenhaltern zu vermerken ist. Mit gehobenem Alter fällt es Menschen zunehmend schwerer, lange aufzubleiben. So kommt es schnell zustande, dass sich die Eltern Generation für Generation neu darüber aufregen, dass diese Jugend endlich ins Bett gehen solle, ohne im Blick zu haben, dass sie sich in Ihrer Jugend so ähnlich verhalten haben. Dabei sagt ihnen ihre Natur nur, dass der Zeitpunkt zum Schlafen nicht erreicht ist. 
Auch unter Erwachsenen gibt es Unterschiede. Manchen fällt es leicht, um fünf Uhr morgens bei den ersten Sonnenstrahlen munter aus dem Bett zu hüpfen. Andere sind zu dieser Stunde nicht einmal fähig, die Zahnbürste zu bedienen. Das ist normal und gut so. Bei Jägern und Sammlern war es hilfreich, dass nicht immer jeder schlief. Früher hat diese Verhaltensweise der Gruppe einen Schutz geboten. Ein Teil des Stamms konnte wach sein und den schlafenden Trupp verteidigen. Heutzutage ist dieses Verhalten eher kontraproduktiv. Wir haben beobachtet, dass die Menschen ihre Arbeitszeit standardisieren und diejenigen Menschen einen Vorteil besitzen, welche in diesen Zeiten wach werden und die beste Leistungsfähigkeit besitzen. Auf die Menschen, welche andere Schlafzeiten besitzen, insbesondere die Nachteulen, nehmen sie keine Rücksicht. Flexible Arbeitszeitmodelle sind moderne Entwicklungen des Menschen auf dem Vormarsch. Dadurch kann jeder Mensch, der erst ab zehn Uhr wach wird, besser und effektiver arbeiten.  

\subsection*{Das Schlafsignal wird blockiert}

Mithilfe künstlicher Lichtquellen haben Menschen die Nacht zum Tag gemacht und sie schlafen, wenn sie schlafen wollen. Sie nutzen dazu kleine Geräte namens Wecker, welche sie morgens immer zu denselben Zeiten aus dem Schlaf reißen. Gleichzeitig bedienen sich Menschen häufig Lichtquellen mit einem hohen Anteil blauen Lichts, welcher ihren Schlafrhythmus verschiebt. Der Fernseher, das allseits beliebte Unterhaltungsgerät, am Abend unterdrückt dabei besonders gut das Schlafbedürfnis. Menschen werden dadurch zwar müder und angestrengter, aber in deren Gehirn kommt der Reiz später an und dadurch sind sie noch später bereit für das Bett. 

Da Menschen viel beschäftigte Lebewesen sind und häufig mehr als die Hälfte des wachen Tages mit Arbeit verbringen, haben sie wenig Zeit für die Dinge, mit denen der Mensch früher fast die vollständige Wachphase verbracht hat: Kochen, soziales Beisammensein, singen, tanzen und eben Schlaf. Übrig bleibt, dass der Schlafrhythmus in einen künstlichen Zwang gehalten wird -- ein weiterer Stressor, mit dem nicht jeder Mensch umgehen kann. Manche Menschen haben sich daran gewöhnt, zu früher Morgenstund' topfit auf der Arbeit zu sein und den Tag ohne Muntermacher wie Kaffee zu bewältigen. Andere, die nicht so früh von alleine wach werden, biegen nur mit großer Mühe den Schlafrhythmus auf den vorgelebten Rhythmus der Arbeit hin. Der erzwungene Schlafrhythmus muss allerdings permanent aufrechterhalten werden, sonst ist am Wochenende ohne Wecker der Fortschritt dahin und Ihr Mensch fängt Woche für Woche von neuem an. Hier sollten Sie sich besser an den individuellen Bedürfnissen Ihres Menschen orientieren. Beobachten Sie Ihren Menschen und finden sie seine individuellen Wachzeiten heraus, um seinen Tagesablauf mit den Bedürfnissen zu vereinen, ohne mehr Stress als notwendig zu etablieren. 

\subsection*{Doppelt so viele Schlafphasen, mehr Erholung}

Für einen erwachsenen Menschen ist ein biphasischer Schlaf üblich. Biphasisch bedeutet, dass es innerhalb eines Tages zwei Schlafphasen gibt. Die erste Schlafphase des Tages ist ein kurzer Mittags- oder Nachmittagsschlaf von maximal einer Stunde Dauer. Die zweite Schlafphase wird in der Nacht gehalten und dauert je nach körperlicher Belastung zwischen acht und zehn Stunden. Das erlaubt Ihrem Menschen maximale Leistungsfähigkeit. 

Wie unsere Beobachtungen gezeigt haben, tendieren Menschen häufig zu monophasischem Schlaf. Das heißt, dass sie sich auf eine Schlafphase nachts beschränken, da sie zumeist keine Zeit finden für den kurzen Schlaf am Nachmittag. Falls Sie die Möglichkeit haben, Ihrem Menschen etwas Freiraum zu schaffen, so kann biphasischer Schlaf Wunder bei der Stressreduktion und Erholungsqualität Ihres Menschen liefern.

Die Spanier wissen Bescheid. In diesem Land, wie auch in anderen warmen Ländern Mitteleuropas oder Mittel- bis Südamerikas ist es üblich, am frühen Nachmittag sich für eine kurze Zeit hinzulegen und zu schlafen. Ei sogenannter biphasischer Schlaf entspricht dem natürlichen Schlafrhythmus des Menschen \footnote{Das trifft allerdings nur auf Erwachsene zu. Kinder schlafen anders. Insbesondere Eltern wissen, dass ihre Neugeborenen ein viel höheres Schlafbedürfnis haben und sich der Schlafrhythmus nicht mit ihnen deckt}. 

Biphasisch bedeutet, dass es innerhalb eines Tages zwei Schlafphasen gibt. Die erste Schlafphase des Tages ist ein kurzer Mittags- oder Nachmittagsschlaf von maximal einer Stunde Dauer. Diese Schlafphase darf nicht länger sein, da ansonsten die nächtliche Schlafphase beeinträchtigt wird. Man ist sonst nachts nicht mehr müde und kann nicht einschlafen. Die zweite Schlafphase wird in der Nacht gehalten und dauert je nach körperlicher Belastung zwischen acht und zehn Stunden. 

Diese Aufteilung des Schlafes in zwei Phasen hat einige Vorzüge. Vielen kennen das Mittagsloch nach dem Mittagessen. Das kann durch eine große Mahlzeit verursacht werden, hängt aber mit dem generellen Energieniveau des Körpers zusammen. Der Mensch ist nicht immer gleich leistungsfähig. Diese Phasen sollte man sich zunutze machen, indem man dem Körper gibt, was er braucht. Mittags ist der Körper auf eine Pause ausgelegt. Sie sollte man dem Körper geben und ihn nicht gegen seinen Willen mühsam zu etwas zu zwingen, das er nicht kann oder will. Das Körpergefühl entscheidet hier.

\subsection*{Aufputschmittel in den Adern}

Manche Menschen behelfen sich morgens mit einem Kaffee, statt dann aufzuwachen, wie man von alleine wach geworden wären. Menschen nutzen Kaffee, um die eigene Leistungsfähigkeit zu steigern, Konzentrationsschwächen abzumildern sowie um Hunger und Müdigkeit effektiv zu unterdrücken. Er ist allerdings kein Ersatz für fehlenden Schlaf. Der Kaffee unterdrückt und verdrängt die bestehende Müdigkeit des menschlichen Körpers, welche in geballter Form nach Abflachen der Wirkung des Koffeins zurückschlägt. Im Gehirn kommt das Signal wieder an, dass Ihr Mensch seit dem Morgen müde ist. 

An dieser Stelle sollte sich Ihr Mensch ausruhen. Dazu hat er selten Zeit, da er auf seiner Arbeit zumeist keine Zeit oder das Gefühl hat, ständig leistungsfähig sein müssen.  Ein weiterer Kaffee schafft ihm hier Abhilfe. Doch jetzt beginnt ein schleichender Teufelskreis. Die Halbwertszeit von Koffein im Blut beträgt ca. fünf bis sieben Stunden. Zwölf Stunden nach dem Koffeinkonsum bleibt im Blut etwa ein Viertel der getrunkenen Menge, welche die Schlafqualität mindert. Das Problem ist, dass Kaffee nicht nur die Müdigkeit unterdrückt, sondern insbesondere den Tiefschlaf enorm erschwert, wodurch Ihr Mensch sich nachts nicht mehr erholt. Am nächsten Morgen folgt die Abrechnung: Ihr Mensch ist wieder müde. Und der Kaffee ist da, um ihm abzuhelfen. Mit dem Ergebnis, dass die Müdigkeit weiter steigt, der Stress ebenfalls und manche Menschen unter zehn Tassen Kaffee am Tag nicht existieren können. 

Seien Sie als verantwortungsvoller Halter deshalb vorsichtig, wie viel Kaffee beziehungsweise Koffein Sie Ihrem Menschen geben. Koffein sollte nur wenige Stunden nach dem Aufwachen genutzt, danach gemieden werden. Beachten Sie, dass Koffein in vielen Getränken enthalten ist, darunter viele Tees (vor allem schwarzer, grüner, weißer und roter Tee), Energydrinks, Eistee, Mate und Cola. Auch Schokolade enthält Inhaltsstoffe, die eine ähnliche Wirkung wie Koffein haben und sollten demnach vermieden werden.


\subsection*{Warum Schlaf so wichtig ist}

\textbf{Stress vorbeugen.} Schlaf ist eins der wichtigsten Mittel, um Stress vorzubeugen und den menschlichen Körper zu entlasten. Im Schlaf regenerieren alle wichtigen Systeme des Körpers. Der Körper lässt Reparaturmechanismen laufen, damit Ihr Mensch morgens frisch und munter wieder aufsteht. Ohne Schlaf wäre das nicht möglich. Menschen, die nicht mehr schlafen können, bekommen starke Halluzinationen und sterben nach kurzer Zeit --- keiner kann gänzlich ohne Schlaf auskommen, denn alle Menschen benötigen den Schlaf und die Zeit, während sie schlafen. Unter verschiedenen Umständen sind Menschen gezwungen, länger wach zu bleiben als vom Körper gedacht. Nach vierzehn bis sechzehn Stunden Wachheit ist normalerweise ein Schläfchen angesagt. Bleibt Ihr Mensch länger wach, verhält sich sein Körper ähnlich wie unter dem Einfluss von Alkohol. Der Effekt verstärkt sich bei längeren Wachphasen noch mehr. Deshalb sollten Sie einen übermüdeten Menschen keine schweren Maschinen bedienen lassen, sondern in sofort ins Bett schicken. 

\textbf{Gute Laune.} Schläft ein Mensch zu wenig, neigt er zu depressiven Verstimmungen, mieser Laune und Trägheit. Durch ausreichenden Schlaf lässt sich das vermeiden und die gute Laune bleibt sichergestellt.

\textbf{Lernfähigkeit verbessern.} Auch für den Lernprozess sowie das Vergessen und Erinnern ist Schlaf enorm wichtig, insbesondere die zwei letzten Schlafstunden. Diese aus dem Schlaf zu kürzen schwächt das Erinnerungs- und Lernvermögen, weswegen Sie immer bestrebt sein sollten, dass Ihr Mensch acht Stunden oder mehr schläft. 

\textbf{Abnehmen erleichtern.} Ab sieben bis neun Stunden Schlaf wird der menschliche Körper deutlich besser darin, Fett abzubauen und Muskeln aufzubauen\footnote{Für die Experten unter Ihnen: Der Körper wird anaboler, antikataboler und insulinsensitiver, wenn er genügend Schlaf bekomment.}. Zudem sinkt bei einer Schlafreduktion der Leptinspiegel, wodurch der Mensch zwangsläufig mehr Hunger verspürt, was Ihrem Menschen bei zusätzlichen Stressfaktoren das Genick brechen kann. Abnehmen wird demnach viel einfacher, wenn Ihr Mensch ausgeschlafen ist. 

\textbf{Paarungstrieb sicherstellen.} Eine der ersten Funktionen, die versagen, wenn ein Mensch kein artgerechtes Leben führt, ist sein Paarungstrieb. Diese körperlich sehr energieintensive Funktion läuft im Normalbetrieb nur, wenn alle Parameter stimmen und Ihr Mensch ein gesundes Leben führt. Fühlt er keinen Antrieb zur Paarung, kann dies mit erhöhtem Stress und zu wenig Schlaf zusammenhängen. Dann sollte Ihr Mensch dringend ins Bett\footnote{Wohlgemerkt mit dem passenden Partner, sonst bringt der beste Paarungstrieb wenig.}.

\textbf{Verstärkte Heilung.} Manche Körperfunktionen laufen primär im Schlaf ab, andere laufen im Schlaf besser ab. Dazu gehört die Heilung von Verletzungen. Im Schlaf heilen Verletzungen schneller, weshalb Ihr Mensch nach einem Unfall oder Operation besser ausreichend schlafen sollte. 

\textbf{Mehr Toleranz.} Ein müder Mensch ist ein asozialerer Mensch. Menschen mit zu wenig Schlaf tendieren dazu, ihre Vorurteile schlechter zu unterdrücken und unfreundlicher zu sein. Haben Sie Ihren Menschen nach einer durchzechten Nacht beobachtet, während er mit einem unfreundlichen Gegenüber konfrontiert wurde? Dann wissen Sie, was los ist. 

\subsection*{Den Schlaf verbessern}

Damit Ihr Mensch einen besseren Schlaf hat, vermeiden Sie während des Schlafens alle Lichtquellen. Auch Geräusche und Lärm in der Umgebung dürfen keine vorhanden sein, um einen vollkommen erholende Schlafphase zu bekommen. Des Weiteren ist ab dem frühen Nachmittag Koffein zu vermeiden, da es sonst bis zur Abendstunde im Blut bleibt und die Schlafqualität mindert. Mit einem kleinen Spaziergang am Abend, einem artgerechten Essen (nicht zu spät) und in vollkommener Dunkelheit schläft Ihr Mensch prächtig und wird am nächsten Morgen wie neugeboren sein.


